\documentclass[11pt,2col,corrige]{profmath}

\usepackage{framed}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]

\newcommand{\fleche}[1]{\setlength{\unitlength}{3mm}
\begin{picture}(4,3)
\qbezier(0.169,0.136)(1.90,1.6)(3.66,0.136)
\put(1.4,1.4){$#1$}
\put(3.66,0.136){\line(-1,4){0.2}}
\put(3.66,0.136){\line(-1,0){0.7}}
\end{picture}}



\begin{document}

\titre{Exercices : Suites arithmétiques ou géométriques}


% libre, 2019
\begin{exercice}
Les suites de nombres suivantes \textbf{peuvent-elles} être arithmétiques :

\qst 3 ; 5 ; 7 ; 11 ; 13 ; 17 ; \dots
\qst 2 ; 4 ; 8 ; 16 ; 32 ; 64 ; \dots
\qst 5 ; 4 ; 3 ; 2 ; 1 ; 0 ; \dots
\qst $\dfrac{1}{2}$ ; $\dfrac{1}{6}$ ; $-\dfrac{1}{6}$ ; $-\dfrac{1}{2}$ ; $-\dfrac{5}{6}$ ; \dots

\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}


\bigskip

% libre, 2019
\begin{exercice}
Soit la suite arithmétique ($u_n$) de raison $-2$ et de premier terme $u_0=15$.

\qst Donnez les quatre premiers termes de cette suite.
%\qst Complétez : $u_{n+2} = \dots\dots\dots\dots\, -2 = \dots\dots\dots\dots\, -4$.
\qstssq Conjecturez la valeur de $u_{50}$.
\ssq Vérifiez votre conjecture grâce à la calculatrice \og en mode Suite \fg.

\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}

\bigskip

% libre, 2019
\begin{exercice}
\qst Donnez, pour chacune des suites arithmétiques $(u_n)$, l'expression de $u_n$ en fonction de $n$ :
\ssq $u_0=-5$ et $r=3$.
\ssq $u_0=10$ et $r=-\dfrac{1}{2}$.
\ssq $u_1=8$ et $r=-2$.
\ssq $u_3=12$ et $r=-5$.

\qst Déduisez-en la valeur de $u_{100}$ pour chacune d'entre elles.
\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}

\bigskip


% libre, 2019
\begin{exercice}
Dans les questions suivantes, la suite ($u_n$) est arithmétique, de raison $r$.
\qst On donne $u_0 = -30$ et $r = 9$. Calculer $u_1$, $u_2$ et $u_{10}$.
\qst On donne $u_1 = 12$ et $r = 6$. Calculer $u_2$ et $u_{19}$.
\qst On donne $u_3 = 5$ et $r = - 2$. Calculer $u_{17}$ et $u_0$.
\qst On donne $u_1 = 39$ et $u_7 = 21$. Calculer $r$ et $u_{30}$.
\qst On donne $u_3 = 31$, $r = 12$ et $u_p = 187$. Calculer $u_1$, $p$.

\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}

%\smallskip
%Pour vous entraîner : exercices 96 à 101 page 51.
%
%
%\medskip
%Mise en pratique de ces suites arithmétiques : exercices 103 page 51 et 52 ; 105 page 52.


\newpage


% libre, 1999
\begin{exercice}

%\qst Soit ($u_n$) définie par $u_{n} = -3\,n + 2$ pour tout $n\in\N$.
%\ssq \'Ecrivez $u_{n+1}$ puis $u_{n+1}-u_{n}$ en fonction de $n$.
%\ssq La suite $(u_n)$ est-elle arithmétique ?

Les suites suivantes sont-elles arithmétiques ?
\ssq ($u_n$) définie par $u_1 = 1$ et $u_{n+1} = u_n + 1$ pour tout $n\in\Net$.
\ssq ($u_n$) définie par $u_0 = -3$ et $u_n
= u_{n-1} + 2$ pour tout $n \geq 1$.
\ssq ($u_n$) définie par $u_n = - 1 + 3 n$ pour tout $n \in\N $.
\ssq ($u_n$) définie par $u_0 = 2$ et $u_{n+1} = u_n + (-1)^n$ pour tout
$n\in\N$.
\ssq ($u_n$) définie par $u_0 = 0$ et $u_{n+1} = u_n + n$ pour tout $n\in\N$.

\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}

\bigskip



% libre, 2019
\begin{exercice}
Les suites de nombres suivantes \textbf{peuvent-elles} être géométriques :

\qst 2 ; 4 ; 6 ; 8 ; 10 ; 12 ; \dots
\qst 16 ; 8 ; 4 ; 2 ; 1 ; \dots
\qst 3 ; $-3$ ; 3 ; $-3$ ; 3 ; $-3$ ; \dots
\qst $\dfrac{1}{2}$ ; $-\dfrac{1}{6}$ ; $\dfrac{1}{6}$ ; $-\dfrac{1}{2}$ ; $\dfrac{5}{6}$ ; \dots

\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}

\bigskip

% libre, 2019
\begin{exercice}
Soit la suite géométrique ($u_n$) de raison $-2$ et de premier terme $u_0=15$.

\qst Donnez les quatre premiers termes de cette suite.
\qstssq Conjecturez la valeur de $u_{50}$.
\ssq Vérifiez votre conjecture grâce à la calculatrice \og en mode Suite \fg.

\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}

\bigskip


% libre, 2019
\begin{exercice}
Donnez, pour chacune des suites géométriques $(u_n)$, l'expression de $u_n$ en fonction de $n$ :\qst $u_0=-2$ et $q=4$.
\qst $u_0=4$ et $q=-\dfrac{1}{2}$.
\qst $u_1=8$ et $q=-1$.
\qst $u_3=10$ et $q=0,1$.

\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}

%\smallskip
%Pour vous entraîner : exercices 41 à 44 page 48.


\newpage


% libre, 2019
\begin{exercice}
Dans les questions suivantes, la suite ($u_n$) est géométrique, de raison q.
\qst On donne $u_0 = 50$ et $q = 0,2$. Calculez $u_1$, $u_2$, $u_{11}$.
\qst On donne $u_1 = 8192$ et $q$ = 0,5. Calculez $u_{13}$.
\qst On donne $u_4 = 5$ et $q$ = $-1$. Calculez $u_{20}$.
\qst On donne $u_1 = 3$ et $u_8$ = 49152. Déterminez $q$.
\qst On donne $u_3 = 5,2$ , $q=5$,
$u_p = 81250$. Calculez $u_0$ et $p$.
\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}

%\smallskip
%Pour vous entraîner : exercices 107 à 113 page 52.


\bigskip


% libre, 1999
\begin{exercice}
En calculant si nécessaire \(\dfrac{\strut u_{n+1}}{u_{n}}\), dire si les suites suivantes sont géométriques ou non.

\qst ($u_n$) définie par $u_0=3$ et $u_n=-2\,u_{n-1}$ pour tout $n\in\Net$.
\qst ($u_n$) définie par $u_0=-1$ et $u_{n+1}=2+u_n$ pour tout $n\in\N$.
\qst ($u_n$) définie par $u_n=\dfrac{\strut 3}{\strut 10^n}$ pour tout $n\in\N$.
\qst ($u_n$) définie par $u_n=n^2$ pour tout $n\in\N$.
\qst ($u_n$) définie par $u_n=5 \times 2^n$ pour tout $n\in\N$.

\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}

%\smallskip
%Pour vous entraîner : exercices 46 à 48 page 48.

%
%
%
%
%\newpage

\bigskip


% libre, 1999
\begin{exercice}
Bob place un capital $C_0$ de 2000 \euro\ sur un livret d'épargne au taux annuel 
de 3 \%.
Les intérêts s'ajoutent à la valeur acquise du capital et produisent 
à leur tour des intérêts (intérêts composés).
\qst Calculez la valeur du capital après 1 an.
\qst Calculez la valeur du capital après 2 ans.
\qst Démontrez que la suite des capitaux ($C_n$) est géométrique.
\qst Combien Bob aura-t-il sur son compte dans 8 ans ?
%Quelle est la  valeur acquise par le  capital initial à  l'issue d'un placement d'une durée de 8 ans ?
\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}

\bigskip


% Kamel, source ?
\begin{exercice}
Une observation faite par un journal, sur ses abonnés, a permis de constater, pour chaque
année, un taux de réabonnement voisin de 75 \% ainsi que l’apparition de 4000 nouveaux
abonnés.
On suppose que la situation décrite par l’observation reste la même au fil des ans.
On note $a_n$ le nombre des abonnés après $n$ années et on précise que $a_0 = 10\,000$.

\qst Calculez le nombre d’abonnés au bout d’une année.
\qst Expliquez pourquoi, pour tout nombre entier naturel $n$ :
\[
a_{n+1} = 0,75\,a_{n} + 4000.
\]

\qst Démontrez que $(a_n)$ n’est ni une suite arithmétique, ni une suite géométrique.
\qst Soit $(u_n)$ la suite définie, pour tout nombre entier naturel n, par :
\[u_n = 16 000 - a_n.\]
 
\ssq Prouvez que la suite $(u_n)$ est une suite géométrique de raison 0,75.
\ssq Exprimez $u_n$ en fonction de $n$.
\ssq En déduire une expression de $a_n$ en fonction de $n$.
\ssq Déterminer la première année pour laquelle le nombre d’abonnés dépassera 15 000.

\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}


\bigskip

% libre, 2019
\begin{exercice}
Un professeur de mathématiques a acheté une ramette de papier de type \og 90 g \fg, qui comporte 500 feuilles et fait 5 cm d'épaisseur.

Un des pieds de son bureau n'étant pas droit, il a commencé à plier une des feuilles une fois, puis deux fois, \dots pour caler son bureau.

Une question lui vient alors à l'esprit : quelle épaisseur atteindrait sa feuille pliée s'il arrivait à la plier 30 fois ?

\smallskip
Pouvez-vous l'aider, afin qu'il puisse retourner à ses corrections de copies ?
\begin{corrige}
\end{corrige}
\end{exercice}



\bigskip

% libre
\begin{exercice}
Sur la planète Kmirc, la baguette de pain coûte 5 clutz. Tous les ans, le prix augmente de 50 \%. 
Programmez votre calculatrice pour qu'elle vous dise au bout de combien d'années le prix de la baguette dépassera 1\,000\,000 clutz.

\begin{corrige}
Environ 30 ans.
\end{corrige}
\end{exercice}

\bigskip


% http://latekexos.org/Affiche.php?text=Contr%F4leSuites&format=pdf
\begin{exercice}
En physique, le radon est un élément radioactif : pendant une période de quatre heures, chaque radon a une probabilité d’environ
0,029 de se désintégrer en atome de polonium en émettant une particule $\alpha$ (noyau d’hélium). Un échantillon contient une très grande
quantité d’atomes de radon, on peut considérer statistiquement que pendant une période de 4 heures, il perd effectivement 2,9 \% de sa
masse de radon. Au bout de combien de temps environ la masse de radon aura-t-elle été divisée par 1000 ?


\begin{corrige}
 Ici on remarque que la valeur de la masse est une suite géométrique de premier terme $m_{0}$ et de
 raison $1-2,9\div 100=0,971$. On aura donc, en notant $m_{n}$ sa masse
 au bout de $4n$ heures : $m_{n}=m_{0}\times 0,971^n$ ; on cherche alors $n$ tel que $0,971^n<0,001$ ;
 à l'aide d'une calculatrice, on trouve $n\simeq 234,7$ ; il faudra donc $939$ heures soit environ 39 jours pour  que le radon ait une masse divisée par 1000. 
\end{corrige}


\end{exercice}









\end{document}